突然諗到個有香港色彩嘅cyberpunk嘅故事：《記憶抗爭者》

呢個idea響腦海裏面浮沈咗好耐
但係自己唔想動筆寫
唔知各位覺得個idea點
（個idea係我自己度出黎嘅，但係唔知會唔會之前有人已經寫過）

故事設定係咁：
2030年嘅香港
啲人已經唔再用Youtube，而係用Metube
上載嘅唔係影片，而係記憶（Memory），令使用者可以體驗視聽嗅味觸各種體驗
咁啲人就用類似human-computer interface嘅裝置去瀏覽呢啲記憶

但係呢度牽涉幾個問題：
第一係版權問題，
例如話如果有個人睇完部電影，然後將「睇電影」呢段記憶放上Metube
咁其他人睇呢段記憶
咪等於睇翻版電影？
所以啲人用interface裝置之前要開一個account
具體效果係 「分裂」出另一個人格去receive呢啲記憶數據
而你嘅「原有人格」同埋「帳戶人格」嘅記憶係不能互通
但係「情感」係互通嘅
於是你睇完啲Metube片之後，你完全唔會記得自己睇過啲乜
但係啲感覺，例如睇完動作片有個「刺激感」就可以滲透過去「原有人格」嗰度

第二係廣告問題
youtube有得落廣告monetize段片
咁metube呢？
就係可以用植入式廣告
會有專人（例如主角）刪改段上載嘅記憶
加啲廣告落去
例如記憶原有者係飲緊百事可樂嘅
但係可口可樂公司可以畀錢將段記憶改成係飲佢地嘅產品

第三係審查問題
呢方面有Metube公司自我審查
呢方面政府未必立法監管，但係Metube會視乎社會情況訂立社群守則
demonetize啲敏感內容
嚴重者會被下架/刪改

-------------以上係世界觀----------------

於是主角嘅身分就係 Metube嘅mod+落廣告嘅人
（類似依家fb外判出去、負責審查 被檢舉言論嘅嗰啲底層員工）

考慮到當時科技已經成熟到人腦聯機
可能有人質疑審查+落廣告嘅功能應該可以畀machine learning取代
咁主角係做乜嘅呢
我嘅設定係佢係炒散黎嘅，同時間負責提供data 去train啲program
簡單啲講佢份工遲早都會被取代
而個故事就係發生在此之前（始終train呢啲program要嘅dataset應該好大，收集data都要時間）

當時社會環境係香港已經大陸化到七七八八
Metube亦都將九七前嘅集體回憶（不論是否明顯涉及政治）列為屏蔽訊息

呢個時候有啲組織（姑且叫做「回憶集合體聯合陣線」）
嘗試用以前嘅回憶去喚起香港人嘅主體意識
但係不斷畀啲mod屏蔽

故事有兩條故事線
一條就係主角嘅「主人格」視角
而由於「帳戶人格」就因為長期做審查，接觸得好多呢啲回憶，而建立起香港人嘅身分認同
呢啲感情隱隱約約咁滲透去「主人格」嗰度，令到主角出現身分認同危機
於是唔知日常生活中，主角會言行不一/腦裡面突然會好厭惡嗰政府
而個「主人格」係唔知點解嘅（因為佢無Metube做審查嘅記憶）

而另一條就係「帳戶人格」視角
佢陽奉陰違
暗地裏幫聯合陣線逃避審查
例如表面上刪除咗啲回憶
轉個頭就運用落廣告嘅權限
sabotage其他Metuber嘅記憶片段，好似植入式廣告咁偷偷地滲少少入去
（呢度可以加插一堆「帳戶人格」同公司鬥智鬥力、點樣同聯合陣線溝通啊、點樣避開其他mod嘅覆核啊之類嘅劇情）

最後結尾
我未有確切idea
可能係：
東窗事發
主角畀人炒咗
炒之前接受公司紀律處分
原有「帳戶人格」成個畀人delete走 （呢度加插一啲對於何謂「人」嘅哲學反思）
另外開一個帳戶，強迫睇幾百小時廣告黎洗腦
令到主角變成消費主義嘅奴隸
香港嘅政治情況繼續惡化
但係主角偶然都會有啲殘餘回憶番黎（例如惡夢之類）
令到佢好困擾
最後
1. 悲劇收場
自殺埋

又或者上揚結局：
咁樣的話成個故事就係倒敘性質
一開頭嘅時候香港已經光復
但係政府依然唔太肯主動面對歷史
而民間自行做緊轉型正義嘅工作
當時嘅主角有情緒病
畀精神科醫生診斷到係 威權政府治下嘅後遺症
於是主角同埋例如話「回憶及和解委員會」（前身為「回憶聯合陣線」）
嘅某位成員
（女主角，可能係「帳戶人格」同「聯合陣線」嘅接頭人兼暗戀對象，加啲感情線入去
令到段戀情有種前世今生嘅感覺
；當然性別唔緊要，男女倒轉，hehesheshe，甚至有transgender都無問題，其實咁更好，因為成個故事就係想思考有關「identity」同埋「記憶」嘅問題，性別同國族都可以有identity 嘅問題）

兩個人逐步追尋同還原真相
例如話搵番公司嗰老闆/前職員
又或者「帳戶人格」可能響佢審查嘅片段之中留低蛛絲馬跡

最後結局可能係
男女主角一齊響某個日子
例如話「記憶抗爭者紀念碑」開幕日
懷緬追憶被刪除嘅「帳戶人格」

push

我呢個故事有幾個主題想探討：
1. 自我與記憶
何謂「自我」？
有幾多係外在嘅社會制度強加於我身上？
我嘅行動有幾多係真係「我」自己控制
記憶組成「我」嘅一部分，但係「我」亦都有意無意之間修改緊自己嘅記憶，
人嘅記憶有幾可靠呢？
「我」其實係咪生活響一個自己交織出黎嘅神話？

2. 身分認同同政治、民族
Benedict Anderson本想像的共同體
好似講過話印刷媒體嘅出現，有助民族主義嘅建構之類
咁Metube會唔會做到類似嘅效果

3. 網絡言論監管
傳統憲法保障嘅言論自由，講緊嘅係政府VS公民之間嘅關係
但係依家全球化嘅年代，跨國企業嘅影響力不亞於政府
但係佢地審查言論嘅機制係好唔透明，亦都好難問責
例如Youtube, FB之類
之前有新聞亦都話呢啲審查工作係外判畀啲「血汗工廠」
審查員嘅心理負擔亦都好重

4. 消費主義對公民參與政治嘅影響
我記得有本書叫《娛樂至死》
無睇過
但應該係講啲類似嘅嘢

5. 轉型正義與「克服歷史」(Vergangenheitsbewältigung)
如果係行上揚結局的話
可以探討埋一個民族/政府點樣面對威權餘緒
應否/點樣清算、賠償、避免重蹈覆轍之類

幫推

push

可能有人問
咁點解Metube會幫手屏蔽97前既回憶

咁正如google之前都想打入中國，打算自我審查啦

而且Metube係跨國公司
唔同分部審查鬆緊不一
正如Youtube響唔同地方有都有唔同法規限制㗎
例如納粹Youtube片段響德國係睇唔到，但係你響香港係睇到

推

幾有諗頭
支持

英文名就叫 memberator
moderator +remember

多謝

設定其實唔難，難嘅係寫故事嘅技巧

講故台好多寫手側重甜唔甜，或者格局太細，講唔到角色(持份者) 嘅衝突，就算set個背景宇宙星咁大都冇用，然後角色心景變化又寫得唔夠渲染力

背景幾好，寫故技巧未必駕馭到，建議樓主可以由小故事講起，埋下暗線明線，寫出主角群一開始嘅無知感，到解謎嘅時候就會有撥雲見日嘅爽感

加油

多謝指教
其實我知道自己嘅能力去唔到
所以拋個idea出黎
如果有人靈感枯竭就拎去用
就算無人寫都好
都叫了結咗個心願
唔使成日掛住掛住

個idea幾好